\input{preamble}
\title{Électromagnétisme - TD 9}
\author{Bizel - Bourry - Phan - Rahmani}

\usepackage[export]{adjustbox}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{mhchem}

\begin{document}
    \includecourse
    %\maketitle

    \setcounter{section}{9}

    \subsection{Courant rectiligne infini}

    \subsubsection{Un fil}%

    \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{TD09_1_1_1.png}
    \end{figure}

    \begin{enumerate}
        \item Déterminons le champ $\vec{ B } $ généré par ce courant à un point $\vec{ r
            }$ de l'espace.

        Soit $S$ la surface du disque centré en $0$, de rayon $\rho$.

        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        On utilise la loi d'Ampère :
        \begin{align*}
            \oint_\Gamma \vec{ B } \cdot \hat{t} dl &= \mu_0 \int_S \vec{ J } \hat{n} dS
            \\
            &= \mu_0 \int_S J \underbrace{\hat{e}_z \hat{e}_x}_{=1} dS \\
            &= \mu_0 \int_S J dS \\
            &= \mu_0 \int_S \frac{I}{S} dS \\
            &= \mu_0 I \frac{1}{\pi r^2} \int_{0}^{2\pi}  d\phi \int_{0}^{r} \rho d\rho \\
            &= \mu_0 I
        \end{align*}
        \end{minipage}
        \hfill\vline\hfill
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        D'autre part : $\vec{ B } = B \hat{e}_\theta$. Donc : 
        \begin{align*}
            \oint_\Gamma \vec{ B } \cdot \hat{t} dl &= \oint_\Gamma B \hat{e}_\theta \cdot
            \hat{e}_\theta dl \\ 
            &= B \oint_\Gamma \rho d \theta \\
            &= 2 \pi \rho B
        \end{align*}
        \end{minipage}

        D'où :
        \begin{align*}
            \mu_0 I = 2\pi \rho B \donc& B = \frac{\mu_0 I}{2\pi\rho} \\
            \donc \vec{ B } = \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{\rho} \hat{e}_\theta
        \end{align*}

        \item Dessin des lignes de champ : voir figure 1

        \item Rotationnel de $\vec{ B }$

        Utilisons une formule trouvée sur Internet :
         \begin{align*}
             \vec{ rot }\vec{ B } &= \hat{e}_\theta \frac{1}{\rho}
             \frac{\partial}{\partial \rho} ( \rho B_\theta ) 
             = \hat{e}_\theta \frac{1}{\rho} \frac{\partial }{\partial \rho} \left(
             \frac{\mu_0}{2\pi} I \right) 
             = \vec{ 0 }
         \end{align*}
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Un conducteur cylindrique}%
    
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{3}

        \item Constantes $c_i$ en fonction du courant $I$ : 

        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
        Cas 1 : $\vec{ J } = c_1 \hat{e}_z ( \rho \le R_0 )$
        \begin{align*}
            \vec{ J } &= \frac{\vec{ I }}{S} = c_1 \hat{e}_z \iff c_1 = \frac{I}{S} =
            \frac{I}{\pi R_0^2}
        \end{align*}
        Avec $\rho \le R_0$ et $S$ la surface du cercle
        \end{minipage}
        \hfill\vline\hfill
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
        Cas 2 : $\vec{ J }( \rho ) = c_2 \rho \hat{e}_z ( \rho \le R_0 )$
        \begin{align*}
            \int_S \vec{ J } \hat{n} dS &= \int_S c_2 \rho \hat{e}_z \cdot \hat{n} dS \\
            &= \int_S c_2 \rho dS\\
            &= c_2 \int_{0}^{2\pi} d\phi \int_{0}^{R_0} \rho^2 d\rho \\
            &= c_2 2\pi \frac{R_0^3}{3} \\
            &= I \\
            \donc c_2 &= \frac{3}{2} \frac{I}{\pi R_0^3}
        \end{align*}
        \end{minipage}

        \bigskip

        \item Champ magnétique $\vec{ B }$ à l'intérieur et à l'extérieur

        \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        Cas à l'intérieur : ($\rho \le R_0$)
        \begin{align*}
            &\int_{\Gamma} \vec{ B } \cdot E dl = \mu_0 \int_S \vec{ J }\cdot \hat{n}
            dS\\
            \iff& \int_{\Gamma} B \hat{e}_\theta \cdot \hat{t} dl = \mu_0 \int_S c_1
            \hat{e}_z \cdot \hat{n} dS \\
            \iff& \int_{\Gamma} B dl = \mu_0 \int_S \frac{I}{\pi R_0^2} \hat{e}_z
            \cdot \hat{n} dS \\
            \iff& B \int_{\Gamma} dl = \frac{\mu_0 I}{\pi R_0^2} S \\
            \shortintertext{$S = \pi \rho^2$}
            \iff& 2 B \pi \rho = \mu_0 I \frac{\rho^2}{R_0^2} \\
            \donc& B = \dfrac{\mu_0 I \rho}{2\pi R_0^2} \\
            \donc& \vec{ B } = \dfrac{\mu_0 I \rho}{2\pi R_0^2} \hat{e}_\theta
        \end{align*}
        \end{minipage}
        \hfill\vline\hfill
        \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        Cas à l'extérieur  ($R>R_0$)
        \begin{align*}
            &\int_{\Gamma} \vec{ B } \cdot \hat{t} dl = \mu_0 \int_S \vec{ J  } \cdot
            \hat{n} dS \\
            \iff& \int_{\Gamma} B \hat{e}_\theta \hat{t} dl = \mu_0 \int_S c_1
            \hat{e}_z \cdot \hat{n} dS \\
            \iff& \int_{\Gamma} B dl = \mu_0 \int_S \frac{I}{\pi R_0^2} dS \\
            \iff& B \int_\Gamma dl = \frac{\mu_0 I}{\pi R_0^2} S \\
            \shortintertext{$S = \pi R^2$}
            \iff& 2B \pi R = \frac{\mu_0 I}{\pi R_0^2} \pi R^2\\
            \iff& B = \frac{\mu_0 I R}{2 \pi R_0^2} \\
            \iff& \vec{ B } = \frac{\mu_0 I R}{2\pi R_0^2} \hat{e}_\theta
        \end{align*}
        \end{minipage}

        \item Rotationnel de $\vec{ B }$
        \begin{align*}
            \vec{ rot } \vec{ B } &= \left( \frac{1}{\rho} \frac{\partial B_z}{\partial
            \phi} - \frac{\partial B_{\phi}}{\partial z}\right) \hat{e}_{\rho} +
            \left( \frac{\partial B_\rho}{\partial z} - \frac{\partial B_z}{\partial
            \rho} \right) e_{\phi} + \frac{1}{\rho} \left( \frac{\partial B_\phi}{\partial
        \rho} -
            \frac{\partial B_{\rho}}{\partial \phi}\right) \hat{e}_z \\
            &= \frac{1}{\rho} \left( z \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{R_0^3} \rho^2 \right)
            \hat{e}_z\\
            &= \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{R_0^3} \rho z \hat{e}_z
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    
    \subsection{Courant planaire infini}

    \subsubsection{Montrer que le champ $B$ est orienté selon $ \hat{e}_y$}

    Le plan est sur $\hat{e}_x$. Pour chaque ligne de courant selon $\hat{e}_x$, le champ
    magnétique tourne autour de la lame selon $\hat{e}_y O \hat{e}_z$

    En $\hat{e}_z$, les champs créées par chaque lame est annulée par celui de la lame
    voisine. Il ne reste donc plus qu'un champ sur $\hat{e}_y$.

    \subsubsection{Champ magnétique $\vec{ B }$ créé par ce courant à un point $\vec{ r }$
        de
    l'espace}

    On part de la même formule que précédemment :

    \begin{minipage}{.45\textwidth}
    \begin{align*}
        &\oint_{\Gamma} \vec{ B } \hat{t} dl = \mu_0 \int_S \vec{ J } \hat{n}dS\\
        \iff& \oint_\Gamma \vec{ B } \hat{t}dl = \mu_0 \int_{-l}^{l} J \hat{e_x} \hat{e_x}
        dy\\
        \iff& \int_{-l}^{l} B \hat{e}_y \hat{e}_y dy + \int_{-l}^{l} -B \hat{e}_y
        (- \hat{e}_y )dy   =  \mu_0 \int_{-l}^{l} J dy\\
    \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill\vline\hfill
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
    \begin{align*}
        \iff& 2 \int_{-l}^{l} B dl = \mu_0 \int_{-l}^{l} dy \\
        \iff& 4 B l = 2 \mu_0 Jl \\
        \iff& B = \frac{\mu_0 J}{2}
    \end{align*}
    \end{minipage}

    \subsubsection{Représentation du champ}

    Voir figure 2

    \subsubsection{Calcul de rotationnel}%
    
    \begin{align*}
        \vec{ rot } \vec{ B } &= \left( \frac{\partial B_z}{\partial y} - \frac{\partial
        B_y}{\partial z} \right) \cdot \hat{e_x} + \left( \frac{\partial B_x}{\partial z}
        - \frac{\partial
        B_z}{\partial x} \right) \cdot \hat{e_y} + \left( \frac{\partial B_y}{\partial x}
        - \frac{\partial
        B_x}{\partial y} \right) \cdot \hat{e_z} \\
                              &= 0
    \end{align*}

    \subsection{Solénoïde}

    On considère un solénoïde de longueur infinie, dont le noyau est... le vide.

    \subsubsection{Coordonnées dont dépend le champ magnétique}
    Nous sommes en coordonnées cylindriques.

    \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1}
    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
    Il y a invariance par rotation selon $\hat{e}_{\phi}$ et par translation selon
    $\hat{e}_{z}$.

    Donc : 
    \begin{align*}
        \vec{B}&=B_{\rho}(\rho, \phi, z) \hat{e}_{\rho}+B_{\phi}(\rho, \phi, z)
        \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho, \phi, z) \hat{e}_{z} \\
        &= B_{\rho}(\rho) \hat{e}_{\rho}+B_{\phi}(\rho) \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho)
    \end{align*}
    \end{minipage}

    \subsubsection{Montrons par raisonnement que le champ $\vec{B}$ n'a pas de composante
    $B_{\rho}$.}%

    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1(1)}
            \caption{Sens du solénoïde inversé}
        \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.3\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1(2)}
            \caption{Sens du courant inversé}
        \end{figure}
    \end{minipage}

    \medskip

    D'après Biot-Savart $: \vec{B}(\vec{r})=\frac{\mu_{0}}{4 \pi} I
    \frac{\overrightarrow{d i} \wedge \hat{s}}{s^{2}}$,
    D'où :$\vec{B} \propto \vec{I}$

    Donc si $\vec{ I }$ est inversé $\vec{ B }$ aussi.

    Conclusion : Pour que les cas 1 et 2 soient identiques il faut que
    $B_{\rho}=-B_{\rho}=>B_{\rho}=0$.

    Donc on a : $\vec{B}=B_{\phi}(\rho) \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}$

    \subsubsection{Loi d'Ampère à l'intérieur et à l'extérieur, $\Gamma_1$ cercle}%
    
    \begin{minipage}{.48\textwidth}
    Choisissons comme $\Gamma_{1}$ un cercle de rayon $R<R_{0}$ à l'intérieur du solénoïde.
    Montrons que le champ magnétique à l'intérieur $\mathrm{n}^{\prime}$ a pas de
    composante en $B_{\phi}$.

    D'après la loi d'Ampère $: \oint_{\Gamma} \vec{B} \hat{t} d
    l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
    $$
    \text { D'où : } \begin{aligned}
        \oint_{\Gamma_{1}} \vec{B} \hat{t} d l
        &=\oint_{\Gamma_{1}}\left(B_{\phi}(\rho) \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho)
        \hat{e}_{z}\right) \hat{t} d l \\
                                                             &=\oint_{\Gamma_{1}}\left(B_{\phi}(\rho)
                                                             \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho)
                                                         \hat{e}_{z}\right)
                                                         \hat{e}_{\phi} d l \\
                                                             &=\oint_{\Gamma_{1}}
                                                             B_{\phi}(\rho) d l \\
                                                             &=B_{\phi}(\rho)
                                                             \oint_{\Gamma_{1}} d l \\
                                                             &=B_{\phi}(\rho) 2 \pi R
    \end{aligned}
    $$
    Or : $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car aucun courant ne traverse la surface

    Donc : $B_{\phi}(\rho) 2 \pi R=\mu_{0} \times 0 \Rightarrow B_{\phi}(\rho)=0$

    \end{minipage}
    \hfill\vline\hfill
    \begin{minipage}{.48\textwidth}
    Choisissons comme $\Gamma_{1}$ un cercle de rayon $R>R_{0}$ à l'extérieur du solénoïde.
    Montrons que le champ magnétique à l'extérieur $\mathrm{n}^{\prime}$ a pas de
    composante en $B_{\phi}$.

    D'après la loi d'Ampère $: \oint_{\Gamma} \vec{B} \hat{t} d
    l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$

    D'une part:
    \begin{align*}
        \oint_{\Gamma_{1}} \vec{B} \hat{t} d l
        &=\oint_{\Gamma_{1}}\left(B_{\phi}(\rho) \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho)  \hat{e}_{z}\right) \\
        &=\oint_{\Gamma_{1}}\left(B_{\phi}(\rho)   \hat{e}_{\phi}+B_{z}(\rho)   \hat{e}_{z}\right) \\
        &=\oint_{\Gamma_{1}}     B_{\phi}(\rho) d l \\
        &=B_{\phi}(\rho)    \oint_{\Gamma_{1}} d l \\
        &=B_{\phi}(\rho) 2 \pi R
    \end{align*}
    D'autre part : $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=\mu_{0} \int_{S} J \hat{e}_{\phi}
    \hat{e}_{z} d S=0$,

    Donc: $B_{\phi}(\rho) 2 \pi R=\mu_{0} \times 0 \Rightarrow B_{\phi}(\rho)=0$
    \end{minipage}
    Conclusion: Le champ magnétique n'a donc pas de composante en $B_{\phi}$.

    On a : $\vec{B}=B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}$

    \subsubsection{$\Gamma_2$ est un rectangle parallèle à l'axe $z$}%

    Montrons que le champ magnétique à l'intérieur est constant.

    \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-2}
    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.7\textwidth}        
    D'après la loi d'Ampère : $\oint_{\Gamma} \vec{B} \hat{t} d
    l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
    $$
    \begin{aligned}
        \oint_{\Gamma_{2}} \vec{B} \hat{t} d l &=\oint_{\Gamma_{2}} \vec{B} \hat{e}_{z} d
        l+\oint_{\Gamma_{2}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{z}\right) d l+\oint_{\Gamma_{2}} \vec{B}
        \hat{e}_{y} d l+\oint_{\Gamma_{2}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{y}\right) d l \\
                                             &=\int_{\Gamma_{2}} B_{1} \hat{e}_{z}
                                             \hat{e}_{z} d l+\int_{\Gamma_{2}} B_{2}
                                             \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{z}\right) d
                                             l+\int_{\Gamma_{2}} B_{1} \hat{e}_{z}
                                             \hat{e}_{y} d l+\int_{\Gamma_{2}} B_{2}
                                             \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{y}\right) \\
                                             &=\int_{\Gamma_{2}} B_{1} d l-\int_{\Gamma_{2}}
        B_{2} d l \\ &=B\left(\rho_{1}\right) \int_{\Gamma_{2}} d l-B\left(\rho_{2}\right)
        \int_{\Gamma_{2}} d l \\ &=0 \quad \text { si et seulement si }
        B\left(\rho_{1}\right)=B\left(\rho_{2}\right)
    \end{aligned}
    $$
    Et $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car $J$ est porté par $\hat{e}_{\phi}$, et
    $\hat{n}=\hat{e}_{z}$

    Donc $\vec{B}$ est constant.
    \end{minipage}

    \subsection{Même question, $\Gamma_3$ un rectangle cette fois à l'extérieur}

    \begin{minipage}{.3\textwidth}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-3}
    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.7\textwidth}
    D'après la loi d'Ampère : $\oint_{\Gamma} \vec{B} \hat{t} d
    l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
    $$
    \begin{aligned}
        \oint_{\Gamma_{3}} \vec{B} \hat{t} d l &=\oint_{\Gamma_{3}}
        \vec{B} \hat{e}_{z} d l+\oint_{\Gamma_{3}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{z}\right) d
        l+\oint_{\Gamma_{3}} \vec{B} \hat{e}_{y} d l+\oint_{\Gamma_{3}}
        \vec{B}\left(-\hat{e}_{y}\right) d l \\ &=\int_{\Gamma_{3}} B_{1} \hat{e}_{z}
        \hat{e}_{z} d l+\int_{\Gamma_{3}} B_{2} \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{z}\right) d
        l+\int_{\Gamma_{3}} B_{1} \hat{e}_{z} \hat{e}_{y} d l+\int_{\Gamma_{3}} B_{2}
        \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{y}\right) d \\ &=\int_{\Gamma_{3}} B_{1} d
        l-\int_{\Gamma_{3}} d l \\ &=B\left(\rho_{1}\right) \int_{\Gamma_{3}} d
        l-B\left(\rho_{2}\right) \int_{\Gamma_{3}} d l \\ &=0 \quad \text { si et seulement
        si } B\left(\rho_{1}\right)=B\left(\rho_{2}\right)
    \end{aligned}
    $$
    Et $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car $J$ est porté par $\hat{e}_{\phi}$, et
    $\hat{n}=\hat{e}_{z}$

    Donc $\vec{B}$ est constant.
    \end{minipage}

    \subsubsection{Montrer que le champ à l'extérieur est nul}

   \begin{minipage}{.3\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-3(1)}
        \end{figure}
   \end{minipage} 
   \begin{minipage}{.7\textwidth}
        D'une part, on sait que le champ magnétique $\vec{B}$ est nul à
        l'infini.

        D'autre part on a montré dans la question précédente que  $\vec{B}$ est constant à
        l'extérieur du solénoïde.

        On peut donc en déduire que $\vec{B}$ est nul.
   \end{minipage} 

    \subsubsection{$\Gamma_4$ rectangle, un côté à l'intérieur, un côté à l'extérieur}%

    \begin{minipage}{.48\textwidth}
        D'après les questions précédentes, on sait que $\vec{B}$ est nul à l'extérieur du
        solénoïde. De plus $\vec{B}$ se compense sur les deux côtés du rectangle
        perpendiculaires à l'axe $z$. Ainsi $\vec{B}$ se trouve uniquement sur le côté à
        l'intérieur du solénoïde.
        \begin{align*}
            \oint_{\Gamma_{4}} \vec{B} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S \iff&
            \oint_{\Gamma_{4}} B \hat{e}_{z} \hat{e}_{z} dl=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d
            S 
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.48\textwidth}
        \begin{align*}
            \iff& B \oint_{\Gamma_{4}} d l=\mu_{0} I N_{\text {spires }}\\
            \iff&B l =\mu_{0} I N_{\text {spires }}\\
            \iff& B =\mu_{0} I \frac{N_{\text {spires }}}{l} = \mu_{0} I n\\
        \end{align*}
    \end{minipage}

    %\subsubsection{Intensité du courant $I$ qui produit un champ comparable à celui de la
    %Terre}

    %Prenons $\mathrm{n}=100$. On a : $B=\mu_{0} I n$

    %Donc : $ I=\frac{B}{\mu_{0} n}=\frac{0,5 \times 10^{-4}}{4 \pi \times 10^{-7} \times
    %100}=0,39 A$

\end{document}
